[Us_aid_to_taiwan.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Us_aid_to_taiwan.png "fig:Us_aid_to_taiwan.png")
[M1A1-75-mm-howitzer-china-1942.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:M1A1-75-mm-howitzer-china-1942.jpg "fig:M1A1-75-mm-howitzer-china-1942.jpg")
**美援**指的是[美國對](../Page/美國.md "wikilink")[中華民國的援助](../Page/中華民國.md "wikilink")[貸款](../Page/貸款.md "wikilink")。

## 歷史

[U.S._President_Eisenhower_visited_TAIWAN_美國總統艾森豪於1960年6月訪問臺灣台北時與蔣中正總統-2.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:U.S._President_Eisenhower_visited_TAIWAN_美國總統艾森豪於1960年6月訪問臺灣台北時與蔣中正總統-2.jpg "fig:U.S._President_Eisenhower_visited_TAIWAN_美國總統艾森豪於1960年6月訪問臺灣台北時與蔣中正總統-2.jpg")[艾森豪於](../Page/艾森豪.md "wikilink")1960年6月18日訪問[中華民國時與](../Page/中華民國.md "wikilink")[蔣中正總統搭敞篷車前往](../Page/蔣中正.md "wikilink")[圓山行館途中接受熱情群眾夾道歡迎](../Page/圓山行館.md "wikilink")。蔣總統夫婦親至[松山機場迎接](../Page/松山機場.md "wikilink")，艾森豪總統並於傍晚在[總統府前廣場對](../Page/中華民國總統府_\(台北\).md "wikilink")50萬群眾發表演說。兩國總統發表聯合公報，穩固邦誼，譴責中国人民解放军對[金門隔日砲擊之惡行](../Page/金門.md "wikilink")，也依《[中美共同防禦條約](../Page/中美共同防禦條約.md "wikilink")》「共同抵禦中共在本地區之挑釁」。艾森豪與蔣中正在第二次世界大戰中分別擔任[歐洲及中國戰區的](../Page/歐洲.md "wikilink")[盟軍統帥](../Page/盟軍.md "wikilink")。\]\]

[第二次世界大戰時期](../Page/第二次世界大戰.md "wikilink")[國民革命軍與](../Page/國民革命軍.md "wikilink")[日軍作戰時](../Page/日軍.md "wikilink")，便已出現類似美援的[租借法案](../Page/租借法案.md "wikilink")。1948年[第二次国共内战期間](../Page/第二次国共内战.md "wikilink")，[中華民國政府在](../Page/中華民國政府.md "wikilink")[首都](../Page/首都.md "wikilink")[南京市成立了](../Page/南京市_\(中華民國\).md "wikilink")[行政院美援運用委員會](../Page/行政院美援運用委員會.md "wikilink")，美國則在[上海成立美國經濟合作總署中國分署](../Page/上海市_\(中華民國\).md "wikilink")（Economic
Cooperation Administration, Mission to
China）。1948年12月30日，行政院美援運用委員會[台灣辦事處成立](../Page/台灣.md "wikilink")；1949年國民政府播遷台灣之後，美援運用委員會也隨之遷往台灣，並且由[陳誠擔任主任委員](../Page/陳誠.md "wikilink")，同年停止援助\[1\]，直到[韓戰爆發才繼續](../Page/韓戰.md "wikilink")。美援計畫由中華民國與美國聘請美國懷特工程顧問公司（J.
G. White Engineering
Co.）擔任審查，懷特公司並派出經理[狄寶賽](../Page/狄寶賽.md "wikilink")（V.S.
De Beausset）於1949年來臺擔任負責人\[2\]\[3\]。

從1951年到1965年，中華民國大約每年自華府得到大約一億美元的貸款；1951年，因[中國共產黨勢力擴張引發韓戰](../Page/中國共產黨.md "wikilink")，在這背景下第一批的美援物資運往台灣。1954年，中華民國與美國簽定《[中美共同防禦條約](../Page/中美共同防禦條約.md "wikilink")》\[4\]。美援的內容除包括民生物資與戰略物資之外，也包括[基礎建設所需的物資](../Page/基礎建設.md "wikilink")，例如建築道路、橋樑、堤壩、電廠及天然資源的開發等\[5\]，台中縣（今[台中市](../Page/台中市.md "wikilink")）[德基水庫便是美援貸款之下的產品](../Page/德基水庫.md "wikilink")。另外，美方除實質上的物資援助中華民國之外，各種技術合作與開發亦廣泛的進行，同時，華府亦鼓勵台灣的[大學與美國境內的大學進行學術合作與人才交流](../Page/大學.md "wikilink")，更以實際資金來協助中華民國的大學興建校舍。另外，戰後美國對中華民國傾注的大量貸款，解決了當時中華民國[外匯資金不足的發展問題](../Page/外匯.md "wikilink")。

1957年，美援由原本的贈與性質改為贈與及貸款並行；贈與性質的援助款由主持援外事項的[國際合作總署主管](../Page/美国国际开发署.md "wikilink")，而生產性的經濟開發計畫則由美國設立的[開發貸款基金貸款](../Page/開發貸款基金.md "wikilink")\[6\]。1959年，美國對中華民國的金援逐漸減少。1962年後，美國認為臺灣的經濟開發程度已高、不再適用防衛資助，美援方式大部分改為貸款；以貸款後的第十一年起，分三十年無息償還\[7\]。1965年7月，華府停止對中華民國的援助貸款。中華民國自從1951年到1965年總計15年間接受美國的經濟支援達14.8億美元\[8\]，還有[冷戰時期美国对中華民國的軍事援助約](../Page/冷戰.md "wikilink")42.2億美元（大多是二戰裁減下的船艦及新開發待驗證的噴射機）。2004年1月，中華民國積欠美方的貸款已全部清償完畢。

## 項目

[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:美援臺灣火車.jpg "fig:缩略图")
美援的項目非常龐雜，包括電力、交通、肥料、水泥、製糖、造紙等，政府機關及公營事業皆是受援單位，其中交通運輸被列為優先發展的項目──包括鐵道、公路、港口、民航的修築與改善，以及電訊的擴等等\[9\]。此外美援亦提供民營工業的小型貸款，教育計畫及師資訓練、人員進修計畫等\[10\]。在美援時期，基礎建設工程中平均有74%的總投資額來自於美援，為美援投資項目中所佔比例最高者\[11\]。

**<big><big>基礎建設</big></big>**
以基礎建設開發為例，[台電是美援重點資助的機關](../Page/台電.md "wikilink")，其中位於[大甲溪的](../Page/大甲溪.md "wikilink")[天輪發電廠是台電第一座獲得美援的大手筆資助之工程](../Page/天輪發電廠.md "wikilink")，台電公司於1948年成立天冷工程處，1950年動工興建，並獲得美援支援工程費用及運輸設備及鋼管，工程於1952年9月21日竣工。第二座美援發電廠是位於[台灣東部](../Page/台灣東部.md "wikilink")[立霧溪畔的](../Page/立霧溪.md "wikilink")[立霧發電廠](../Page/立霧發電廠.md "wikilink")，由台電設立霧工程處，獲得美國經濟合作總署撥款資助，於1951年修復原來的發電廠，1954年6月21日第二部機組完工。其他美援的建設項目包括：[霧社水庫](../Page/霧社水庫.md "wikilink")、[龍澗發電廠](../Page/東部發電廠龍澗機組.md "wikilink")、[南部火力發電廠](../Page/南部火力發電廠.md "wikilink")、[西螺大橋](../Page/西螺大橋.md "wikilink")、[中橫公路](../Page/中橫公路.md "wikilink")、[麥帥公路](../Page/麥帥公路.md "wikilink")、[石門水庫](../Page/石門水庫_\(台灣\).md "wikilink")、[民生社區](../Page/民生社區.md "wikilink")、[中興新村](../Page/中興新村.md "wikilink")、[光復新村等](../Page/光復新村.md "wikilink")\[12\]。美援更以實際資金來協助臺灣的[大學興建校舍](../Page/大學.md "wikilink")，包括[東海大學](../Page/東海大學_\(台灣\).md "wikilink")、[國立成功大學建築系館](../Page/國立成功大學.md "wikilink")\[13\]、[臺灣師範大學](../Page/臺灣師範大學.md "wikilink")[樂群堂](../Page/樂群堂.md "wikilink")、[臺灣大學圖書館](../Page/臺灣大學圖書館.md "wikilink")、[國立臺灣大學農業陳列館等](../Page/國立臺灣大學農業陳列館.md "wikilink")\[14\]。

## 效果

1950年代的台灣相當貧窮且處於風雨飄搖之中，美援的到來堪稱是及時雨和救命丹，對台灣社會經濟的發展發揮了舉足輕重的影響\[15\]。美援直接增加當時的物資供給，平抑物價上漲的潛在壓力，促進了臺灣的整體經濟成長，控制臺灣二戰後的[通貨膨脹](../Page/通貨膨脹.md "wikilink")，減緩了外匯短缺的困境，並且促進中華民國政府的穩定與再一次的資本形成\[16\]；另外，依照當時中華民國政府的財力，很難迅速重建或擴張有關電力、通訊、道路、港口、水利灌溉等經濟發展的基礎建設，而美援在整個50年代電力固定資本形成毛額中佔了一半，在交通運輸固定資本形成毛額中也佔了4成，對基礎工程建設貢獻很大\[17\]。

總體而言，由於美援的支持，得以推動以民營[中小企業為主的進口替代工業](../Page/中小企業.md "wikilink")，促進產業轉型，隨著美援使台灣對美國的依賴加重。同時對美國而言也像是投資手段，利用美援培養台灣作為美國的支持者，且台灣在日後經濟起飛富裕，美國便停止國防武器上的援助，改以軍購形式提供，台灣開始以重金向美國購買各式武器，至此美國政府得到豐厚的回報，稱得上是一項非常成功的長期投資。

## 運用爭議

當時以美援成立了「[美援運用委員會](../Page/美援運用委員會.md "wikilink")」，其人員薪資均來自美援，已高於一般公務員，但該會秘書長[王蓬等人卻濫權違法曲意徇私](../Page/王蓬.md "wikilink")、擅定特殊待遇及私自折支美金與港幣等外幣圖利自肥而遭[監察院懲戒](../Page/監察院.md "wikilink")。\[18\]\[19\]\[20\]\[21\]《[自由中國](../Page/自由中國.md "wikilink")》亦於1957年的社論〈美援運用問題〉對當時政府運用美援之浪費提出批判。\[22\]

[國民黨政府在內戰失利後](../Page/國民黨政府.md "wikilink")，據傳美國政府認為國民黨政府對美援上下其手，導致美援的資金運作遭到嚴重虧空，當[美國國會和](../Page/美國國會.md "wikilink")[聯邦調查局稱發現國民黨大老](../Page/聯邦調查局.md "wikilink")[孔祥熙](../Page/孔祥熙.md "wikilink")、[宋子文家族的洗錢行為時](../Page/宋子文.md "wikilink")，美國政府對此十分不滿。美國作家[默爾·米勒有一次採訪美國總統](../Page/默爾·米勒.md "wikilink")[杜魯門](../Page/杜魯門.md "wikilink")，杜魯門就氣得大罵說：「他們（[國民黨](../Page/國民黨.md "wikilink")）都是賊，個個都他媽的是賊……他們從我們給蔣送去的10億美元中偷去7.5億美元。他們偷了這筆錢，而且將這筆錢投資在[巴西的](../Page/巴西.md "wikilink")[聖保羅](../Page/聖保羅.md "wikilink")，以及就在這裡，[紐約的房地產](../Page/紐約.md "wikilink")。」\[23\]，但英國學者Freda
Utley在其著作《The China Story》中寫到：
末段提及雖然大多數的說法是杜魯門總統金援國民政府10億美元，但是實際上到位的金額僅2.25億元，遠不及3億元，蔣介石不可能從2.25億元中偷走7.5億元，與美國作家[默爾·米勒出版名人訪談](../Page/默爾·米勒.md "wikilink")《Plain
Speaking》引用杜魯門援助金額該部分的說法有所出入。

近年來中國學者的研究認為，有一部分關於美援挪用的指控至今沒有或無法提出實質證據，比如宋子文去世時非固定財產只有100多萬美元，加上20年間大為升值的房產，也就七八百萬美元不過百萬美金級別，跟美國政壇跟媒體所指控的數億美金存款和所謂世界首富相差太大，也有美國學者表示找不到宋子文的貪污證據\[24\]\[25\]\[26\]\[27\]\[28\]，而孔祥熙移民美國後，美國總統杜魯門下令美國聯邦調查局開始調查孔家、宋家在美國的財產，並對孔祥熙實施秘密監視，但最後結果也不了了之。

## 諺語

  - 「美國出打馬膠，台灣出土腳」（美國出柏油，台灣出土地），說明美援對戰後台灣重建交通建設的貢獻\[29\]。

## 参考文献

## 外部連結

  - [美援回憶錄](https://web.archive.org/web/20090419114009/http://blog.ifeng.com/article/1533301.html)
  - [保衛大台灣的美援(1949\~1957)](https://web.archive.org/web/20070529070151/http://www.books.com.tw/exep/prod/booksfile.php?item=0010272007)
  - [汪浩觀點：蔣介石運來臺灣的黃金去哪了？](http://www.storm.mg/article/452020)

## 参见

  - [中華民國與美國關係](../Page/中華民國與美國關係.md "wikilink")
      - [美国对台军售列表](../Page/美国对台军售列表.md "wikilink")
  - [馬歇爾計劃](../Page/馬歇爾計劃.md "wikilink")

[Category:中華民國接受的外國援助](../Category/中華民國接受的外國援助.md "wikilink")
[Category:中華民國與美國關係](../Category/中華民國與美國關係.md "wikilink")
[Category:中华民国外交](../Category/中华民国外交.md "wikilink")
[Category:台灣戰後時期](../Category/台灣戰後時期.md "wikilink")
[Category:台灣經濟史](../Category/台灣經濟史.md "wikilink")

1.

2.

3.
4.

5.
6.
7.
8.

9.
10.
11.
12.
13.

14.

15.
16.
17.
18. [新聞辭典／中美基金](http://news.ltn.com.tw/news/politics/paper/428399),
    [自由時報](../Page/自由時報.md "wikilink"), 2010-09-17

19. [司法院大法官釋字第526號解釋](http://weblaw.exam.gov.tw/TorderContent.aspx?TOID=12891),
    2001.06.01

20. [監察院公報171期988頁](http://twinfo.ncl.edu.tw/tiqry/hypage.cgi?HYPAGE=search/show_pdfpage.hpg&jid=79006615&vol=46052800&type=g&cd=gd0034&page=00000988.tif),
    1957

21. [監察院公報171期989頁](http://twinfo.ncl.edu.tw/tiqry/hypage.cgi?HYPAGE=search/show_pdfpage.hpg&jid=79006615&vol=46052800&type=g&cd=gd0034&page=00000989.tif),
    1957

22. [李筱峰](../Page/李筱峰.md "wikilink"),
    [雷震與台灣民主運動](http://www.twcenter.org.tw/thematic_series/history_class/history03),
    [吳三連台灣史料基金會](../Page/吳三連.md "wikilink")

23.

24.

25.

26.

27.

28.

29. 《從台灣諺語看台灣歷史》，戴寶村、王峙萍著，台北：玉山社，2004年。